［隔岸的華人算華人嗚］ 華人平權選錯機會

美國華人遊行，為警官梁彼得鳴不平，認為判決是出於政治目的，將梁彼得當作「替罪羔羊」。

但法庭有甚麼政治目的？有人說是為了轉移視線，紐約政府借重判一個亞裔警察來安撫黑人，擺平警民緊張關係，這個華裔警察剛好撞上，為所有亞裔，包括韓國、越南、寮國、馬來都擋了災，那就不存在「針對華人」的問題；還有人說是美國政府藉機打壓中國，錯得更離譜：美國三權分立，奧巴馬政府管不到司法。

但華人群起貿然遊行，並無得益，只有損失。首先是時機選得不好，法庭要到四月才做出宣判，量刑在於法官，示威者就爭為被告呼冤，向法庭施壓，大有可能適得其反。

這次遊行，又有自我標籤的反面效果。美國的「種族主義」本來針對黑人與白人之間，因為實行過種族隔離政策，但至於其他移民：譬如愛爾蘭人，意大利人，德國人，中國人、日本人，都是離開本國前來新大陸的新移民，即難以一概而論。凡移民，因為人單勢孤，喜歡聚居，自我保護，電影《教父》講意大利移民的生存，也有自成一國的傾向，不與美國主流社會融合。

這些移民有沒有遭受過主流社會歧視？肯定有，但是不能說華人遭到個別針對：第二次世界大戰的時候，美中是盟國，日本僑民深受打擊，被關進集中營，當時華人的處境肯定比日本人好。

這二三十年的華人移民，依然以埋頭苦幹、膽小怕事、忍氣吞聲為多數，看來與十九世紀勞工的表現沒有太大分別，但處境明顯改善，但這不是華人爭取人權的結果，而是美國整體文明開化。移民到了新的國家，小心謹慎，行事低調，本也無可厚非，加上華人受本國文化傳統影響，懼怕「槍打出頭鳥」，在美國成為「沉默的乖孩子」，也沒有甚麼好丟臉的。

事實上，憑自己實力在美國闖出一片天的華人，大有人在，但是華人整體形象似乎沒有太大提升，這就是另一個問題了。

但近幾年來，或許是中國遊客向世界大舉進發，中國成第二大經濟體，美國華人對自己過去「軟弱」的形象，也似有所怨恨，想要吐氣揚眉，如果是出於這個心態，挑中這個機會，可說是大錯，正如美國一位年輕華裔學者所言，這樣的遊行，只是展現了一種狹隘短視的種族主義。不但不會令人覺得「中國人不是好欺負的」，反而形象受損。

其他美國人會覺得，這些華人依然把自己當外人，只關注自己人的命運前途，沒有把黑人死者當同胞。他們聲討的理由，有「上綱上線」之嫌，而不是就事論事，許多中文傳媒報道，都刻意忽略案發過程的細節。尤其是梁彼得案判決之關鍵，是失信於陪審團，誠信是美國司法最重要的根基。

二○○四年紐約也發生過一宗類似案件，警官Neri開槍導致一個十九歲的黑人喪命，結果卻沒有被起訴，其中一個關鍵是Neri選擇出席聽證會，在陪審團和公眾面前懺悔，痛哭流涕，但梁彼得沒有。

華人爭取權益，當然沒有錯，但是這個時機與理由都很難成立。美國華人想要提升形象，除了多出幾個馬友友、林書豪和李安，還有賴太平洋另一邊的中國人出力：到他們有一天不再搶奶粉、鬧機艙、跳廣場舞，變得安靜有禮，或中國製造等同優質名品的時候。

陶傑

係嗎唔係嗚